28/08

28/08
**Principio d'induzione**
*Sommatoria dei primi n numeri*
$s_n=\underset{k=1}{\overset{n}{\sum}}k=\frac{n(n+1)}{2}$
$\underset{k=0}{\overset{n}{\sum}}k=\frac{n*(n+1)}{2}$

BASE:
$\underset{k=0}{\overset{0}{\sum}}k=\frac{0(0+1)}{2}=0$

*Passo induttivo*
assumo che $P$ valga per $n$ provo a dimostrare che vale per $n+1$ assunzione $\underset{k=0}{\overset{n}{\sum}}k=\frac{n(n+1)}{2}$
devo dimostrare $\underset{j=0}{\overset{n+1}{\sum}}j=\frac{(n+1)(n+2)}{2}$

$\underset{j=0}{\overset{n+1}{\sum}}j=(\underset{k=0}{\overset{n}{\sum}})+(n+1)$

$\log_bx$ Ã¨ quel numero che devo assegnare come esponente a b per ottenere x
$b^Y=X$

$\log_b(x*y)=\log_bx+\log_by$
$x=\log_bb^x\hspace{2em}y=\log_bb^y$

$\log_bb^\hearts=\hearts$

id: 2edbbfc0453b4059a6541bcc9d3e77d0
parent_id: bc6f0b68578a4019a18b3168ad832d5d
created_time: 2022-02-28T07:57:11.517Z
updated_time: 2022-02-28T10:15:23.864Z
is_conflict: 0
latitude: 45.47420000
longitude: 9.19940000
altitude: 0.0000
author: 
source_url: 
is_todo: 0
todo_due: 0
todo_completed: 0
source: joplin-desktop
source_application: net.cozic.joplin-desktop
application_data: 
order: 0
user_created_time: 2022-02-28T07:57:11.517Z
user_updated_time: 2022-02-28T10:15:23.864Z
encryption_cipher_text: 
encryption_applied: 0
markup_language: 1
is_shared: 0
share_id: 
conflict_original_id: 
master_key_id: 
type_: 1