17/3

17/3
**Funzioni elementari II**
*Proprietà dell'esponenziale e del logaritmo*

esponenziale:
- $e^{x+y}=a^x*a^y$
- $a^{x*b}=(a^x)^b$
- $a^{-x}=(a^x)^{-1}=\frac{1}{a^x}$
- $a^0=1$
- $a^1=a$

Logaritmo:
- $\log_a(x*y)=\log_a(x)+\log_a(y)$
- $\log_a(x^b)=b*\log_a(x)$
- $\log_a(\frac{1}{x})=\log_a(x^{-1})=-\log_a(x)$
- $\log_a(1)=0$
- $\log_a(a)=1$

$\log_a$ è stato introdotto come funzione inversa dell'esponenziale $a^x$, Cosa vuol dire (giberish) $\log_a(y)$? Vuol dire trovare x tale che
$\log_a(y)=x\Leftrightarrow a^x=y$
$\log_2(4)=x\Leftrightarrow2^x=4\hspace{2em}\boxed{x=2}$
$\log_2(4)=2$
$\log_2(\frac{1}{8})=x\Leftrightarrow2^x=\frac{1}{8}\hspace{2em}2^{-3}=\frac{1}{2^3}=\frac{1}{8}$
$\log_2(\frac{1}{8})=-3$
$\log(3)=1,5\dots\hspace{4.5em}a^x=3$

Base particolare $a=e=2,712...$ Numero di Nepero
$\log_e(x)=\ln(x)$

**cambio di base**
$\log_a(x)=\log_b(x)*\log_a(b)$

**proprietà di inversione**
- $a^{\log_a(x)}=x$
- $\log_a(a^y)=y$

**Funzioni trigonometriche**
*radianti* unità di misura dell'angolo

a minura x radiabti se x è la lunghezza dell'arco di cerchio presente dentro l'angolo
*Es*
- l'angolo retto: $\frac{1}{4}$circ.totale$=\boxed{\frac{\pi}{2}}$
- angoo piatto: $\pi$ radianti
- angolo giro: $2\pi$ radianti
- angolo $60°:\frac{\pi}{3}$

In generale $(\text{l'angolo in radianti})=\dfrac{(\text{angolo in gradi sessagesimali})}{360}*2\pi$

**seno/coseno/tangente**
$\overset{\triangle}{PHO}$ e $\overset{\triangle}{OAQ}$ sono tiangoli rettangoli con un angolo in comune, quindi sono simili:
$\dfrac{\sin(x)}{\cos(x)}=\dfrac{PH}{OH}=\dfrac{QA}{OA}=\tg(x)$
pitagora su $\overset{\triangle}{PHO}:PH^2+OH^2=PO^2\hspace{3em}\sin(x)^2*\cos(x)^2=1$
- $\tg(x)=\dfrac{sin(x)}{\cos(x)}$
- $\cotg(x)=\dfrac{\cos(x)}{\sin(x)}$
- geometricamente noto che $PH\le\overgroup{PA}\le QA$


**proprità algebriche di sin,cos,tg**
- $\cos(x+y)=\cos(x)*\cos(y)-\sin(x)*\sin(y)$
- $\cos(x-y)=\cos(x)*\cos(y)+\sin(x)*\sin(y)$
- $\sin(x+y)=\sin(x)*\cos(y)+\cos(x)*\sin(y)$
- $\sin(x-y)=\sin(x)*\cos(y)-\cos(x)*\sin(y)$
- $\tg(x+y)=\frac{\tg(x)+\tg(y)}{1-\tg(x)*\tg(y)}*\tg(x-y)=\frac{\tg(x)-\tg(y)}{1+\tg(x)*\tg(y)}$
- $\cos(2x)=\cos(x+x)=\cos(x)*\cos(x)-\sin(x)*\sin(x)=\cos(x)^2-\sin(x)^2$



id: 92728a960c7140d8999fa206c3917048
parent_id: f4bd554695dd458f95c7151dcc822e39
created_time: 2022-03-17T08:13:11.071Z
updated_time: 2022-03-17T09:56:56.622Z
is_conflict: 0
latitude: 43.14790000
longitude: 12.10970000
altitude: 0.0000
author: 
source_url: 
is_todo: 0
todo_due: 0
todo_completed: 0
source: joplin-desktop
source_application: net.cozic.joplin-desktop
application_data: 
order: 0
user_created_time: 2022-03-17T08:13:11.071Z
user_updated_time: 2022-03-17T09:56:56.622Z
encryption_cipher_text: 
encryption_applied: 0
markup_language: 1
is_shared: 0
share_id: 
conflict_original_id: 
master_key_id: 
type_: 1