27/10

27/10
$\underline{Es}$
$f:\Z^2\rightarrow\Z$
$(x,y)\longmapsto21x-15y$
$f(1,1)=21-15=6$
$f$ suriettiva $\Leftrightarrow f(\Z^2)=\Z$
$(\Z^2)=\{n\in\Z|\exist\}$ manca qualcosa
$n\in f(\Z^2)\Leftrightarrow\exist x,y\in\Z$ t.c. $21x-15y=n\Leftrightarrow MCD(21,15)|n\Leftrightarrow f(\Z^2)=\{3k|k\in\Z\}$

$f$ non è surgettiva $1\notin f(\Z^2)$
$f$ non è iniettiva perchè fissato $n\in 3\Z$
$21x-15y=n$

**Numeri Primi**
$\underline{Def}$
$a\in\Z,a>1$ $a$ si dice *numero primo* se i suoi divisori $>0$ sono 1 e $a$
Altrimenti a si dice *composto*
$\underline{Oss}$
Se $a$ è composto $a=b*c b,c\in\Z,b,c\ne1,-1$
$\underline{Lemma}$
$a,b\in\Z,p\in\Z$ primo $p|a*b$ Allora $p|a$ o $p|b$
$\underline{Dim}$
Supponiamo che $p\nmid a$, dimostriamo ceh $p|b$.
$p|ab\Rightarrow\exist k\in\Z$ t.c. $ab=kp$
$p\nmid a,p$ primo $\Rightarrow MCD(p,a)=1$

Bezòut $\Rightarrow\exist x,y\in\Z\thickspace\boxed{ax+py=1}$
moltiplico per $b$
$b=bax+bpy=kpx+bpy=p(kx+by)\Rightarrow p|b$

$\underline{Teor}$ (Fondamentale dell'aritmetica)
$a\in\Z,a\ne0,1,-1$ Allora $a$ si scrive in modo unico come prodotto di primi
$a=\plusmn p_1*\dots p_s\thickspace p1,\dots,o_s$ primi $n_1,\dots,n_s\in\N$

$\underline{Teor}$ (Euclide)
Esistono infiniti numeri primi
$\underline{Dim}$
Supponiamo per assurdo che esistano soltanto $p_1,\dots,p_s$ numeri primi
consideriamo $N=p_1*\dots*p_s+1$
La divisione euclidea di $N$ per $p_1$ da resto 1
Analogamente $N$ diviso per $p_2,\dots,p_s$ da resto 1
$p_1\nmid N,p_2\nmid N,\dots,p_s\nmid N$
Questo contraddice il teorema precedente.

**Numeri Complessi $\cnums$**
$\N\sube\Z\sube\mathbb{Q}\sube\R\sube\cnums$
$x^2=2\thickspace x^2=-1$ non ha soluzioni in $\R$

$\underline{Def}$
$\cnums=\R*\R$ denotato $(x,y)\in\R^2$
come $x+iy$ (oppure $x+yi$) $i$ unità immaginaria
Definiamo due operazioni su $\cnums$
- $\underline{somma}\thickspace(x+iy)+(u+iv)\coloneqq(x+u)+i(y+v)\thickspace x,y,u,v\in\R$
- $\underline{prodotto}\thickspace(x+iy)*(u+iv)\coloneqq(xu-yv)+i(xv+yu)$

$x+iy\thickspace x,y\in\R$

$\underline{Oss}$
$i*i=(0*0-1*1)+i(0*1+0*1)=-1+i0=-1$
$\boxed{i^2=-1}\thickspace i^3=i*i^2=-i,i^4=i^2*i^2=(-1)(-1)=1,i^5=i*i^4=i,i^6=i^2*i^4=i^2=-1.\dots$

$(a+3i)*(4+5i)=2*4+3*(4i)+2*(5i)+(3i)*(5i)=8+12i+10+i+15i^2=8+22i-15=-7+22i$

$\underline{Oss}$
$z,w\in\cnums$
$z=w\Longleftrightarrow (Re(z)=Re(w))\land(Im(z)=Im(w)$

$0=0+i0$ elemento neutro del +
$x+iy+0=(x+0)+i(y+0)=x+iy$
l'elemento oppostodi $x+iy$, denoto con $-(x+iy)$
è $-x-iy$, perchè
$x+iy+(-x-iy)=(x-x)+i(y-y)=0+i0=0$

$1\coloneqq 1+i0$ è neutro rispetto al $*$
$(x+iy)*(1+i0)=x+iy$
L'inverso di $x+iy$ rispetto al $*$ si denota con $(x+iy)^{-1}$ oppure $1/{x+iy}$ ed è il numero complesso $x+iy\ne 0$

$\frac{x}{x^2+y^2}+i\frac{-y}{x^2+y^2}\eqqcolon(x+iy)^{-1}$
$(\frac{x}{x^2+y^2}+i\frac{-y}{x^2+y^2})(x+iy)=\frac{x^2}{x^2+y^2}+i\frac{xy-xy}{x^2+y^2}+i^2\frac{-y^2}{x^2+y^2}=\frac{x^2+y^2}{x2+y2}=1$

$\underline{Oss}$
$\R\sube\cnums$
$x\in\R$ posso vederlo come

$\underline{Def}$
$z=x+iy\in\cnums$, il *complesso coniugato* di z è il numero complesso $z\coloneqq x-iy$

id: c68bb1ae80ae49d59621495ca749eb3a
parent_id: 4b22862524694dfbb44041d5ca150bff
created_time: 2021-10-27T07:10:35.172Z
updated_time: 2021-11-30T14:41:53.392Z
is_conflict: 0
latitude: 45.93330000
longitude: 9.13330000
altitude: 0.0000
author: 
source_url: 
is_todo: 0
todo_due: 0
todo_completed: 0
source: joplin-desktop
source_application: net.cozic.joplin-desktop
application_data: 
order: 0
user_created_time: 2021-10-27T07:10:35.172Z
user_updated_time: 2021-11-30T14:41:53.392Z
encryption_cipher_text: 
encryption_applied: 0
markup_language: 1
is_shared: 0
share_id: 
conflict_original_id: 
master_key_id: 
type_: 1