```ad-note
title: Teorema **(della media integrale)**
icon: bullhorn
Data $f  : [a, b] \to \mathbb{R}$ una funzione _continua_ allora si ha che esiste $c \in [a,b]$ tale che $$\dfrac{1}{b-a}\int^{b}_{a} f(x)dx = f(c)$$
![[Pasted image 20220520104711.png]]
```


```ad-note
title: Dimostrazione
Per definizione abbiamo:
![[Pasted image 20220520104951.png]]

Ma allora per il teorema dei **valori intermedi** $\exists C \in [a,b]$ tale che $$f(c) = \dfrac{1}{b-a}\int^{b}_{a}f(x)dx$$
$\square$
```


## Funzione integrale
```ad-note
title: Definizione
Sia $f : [a,b] \to \mathbb{R}$ integrabile, definisco $F : [a,b] \to \mathbb{R}$ come $F(y) = \int^{y}_{a}f(x)dx$
![[Pasted image 20220520105320.png]]
In particolare $F(a) = 0$ e $F(b) = \int^{b}_{a}f(x)dx$
```
```ad-note
title: Teorema
icon: bullhorn
Sia $f : [a,b]\to \mathbb{R}$ la funzione **continua** e sia $F$ la sua funzione integrale $F(y) = \int^{y}_{a}f(x)dx$, allora:
- $F$ è **continua** su [a,b].
- $F$ è **derivabile** $\forall y  = [a,b]$ e $F^{'}= f(y)$, cioè $F$ è una primitiva di $f$
```
```ad-note
title: Dimostrazione
Ci basta dimostrare che $F^{'}(y)= f(y) \ \forall y \in [a,b]$ in continuita è poi ovvia:
$$F^{'}(y) = \lim_{z \to y}\dfrac{F(z)-F(y)}{z-y} = $$  
![[Pasted image 20220520105959.png]]
```
